---
date: 2013-08-14
hidden: true
title: У програмах KDE 4.11 зроблено величезний крок вперед у керуванні особистими
  даними та загальному поліпшенні роботи
---
У новому випуску програми для керування файлами Dolphin впроваджено багато невеличких виправлень вад та оптимізацій. Пришвидшено завантаження даних тек з великою кількістю файлів, також зменшено на 30&#37; споживання пам'яті під час обробки таких тек. Нову версію убезпечено від перевантаження диска та процесора, оскільки вона одночасно завантажує лише дані об'єктів, позначки яких потрапляють до видимої області вікна програми. Реалізовано також багато інших поліпшень: наприклад, виправлено багато вад, пов'язаних з розгорнутими теками у режимі перегляду подробиць, під час відкриття теки програма більше не показує піктограм-замінників для невідомих їй типів файлів, а клацання середньою кнопкою миші на позначці архіву тепер відкриває нову вкладку з вмістом архіву. Загалом, робота з програмою стала інтуїтивно зрозумілішою.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/send-later.png" caption=`Нові можливості з відкладеного надсилання повідомлень у Kontact` width="600px">}}

## Поліпшення у комплексі програм Kontact

У новій версії комплексу програм Kontact, як і у декількох попередніх випусках, увагу розробників було зосереджено на удосконаленні стабільності роботи, швидкодії та зменшенні споживання пам'яті. Протягом останніх 6 місяців було поліпшено можливості з імпортування тек, перемикання між поштовими скриньками, отримання пошти, зменшено час, що витрачався на позначення або пересування великої кількості повідомлень, та час запуску програми. Докладніший опис можна знайти у <a href='http://blogs.kde.org/2013/07/18/memory-usage-improvements-411'>цьому дописі у блозі</a>. У <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/07/news-in-kdepim-4-11-archive-mail-agent/ '>інструменті архівування до теки було виправлено багато вад</a>, удосконалено роботу майстра з імпортування даних, уможливлено імпортування даних з програми для роботи з електронною поштою Trojitá та поліпшено роботу інструментів імпортування даних з інших програм. Докладніший опис можна знайти <a href='http://www.progdan.cz/2013/07/whats-new-in-the-akonadi-world/'>тут</a>.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/kmail-archive-agent.png" caption=`Агент архівування у новій версії може зберігати електронну пошту у стиснутому форматі` width="600px">}}

У цьому випуску також реалізовано деякі значні нові можливості. Ви зможете скористатися <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/05/news-in-kdepim-4-11-header-theme-33-grantlee-theme-generator-headerthemeeditor/'>новим редактором тем для заголовків повідомлень електронної пошти</a> та можливістю зміни розмірів доданих до повідомлень зображень безпосередньо з вікна програми для роботи з електронною поштою. За допомогою <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/07/new-in-kdepim-4-11-send-later-agent/'>можливості з відкладеного надсилання</a> ви зможете запланувати надсилання повідомлень електронної пошти у вказаний вами день і час, а також наказати програмі регулярно надсилати повідомлення з вказаним вами інтервалом. Поліпшено підтримку фільтрів Sieve (можливості IMAP з фільтрування повідомлень безпосередньо на сервері) у KMail. Тепер користувачі можуть створювати скрипти фільтрування за допомогою <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/04/news-in-kdepim-4-11-improve-sieve-support-22/'>простого у користуванні інтерфейсу</a>. Якщо казати про безпеку, у KMail реалізовано автоматичне виявлення небажаних повідомлень, програма <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/04/news-in-kdepim-4-11-scam-detection/'>показуватиме попередження</a>, якщо у отриманому повідомленні використано типові прийоми шахрайства. У новій версії ви отримуватимете <a href='http://www.aegiap.eu/kdeblog/2013/06/news-in-kdepim-4-11-new-mail-notifier/'>інформативні сповіщення</a> щодо надходження пошти. Крім того, у програмі для створення дописів у блогах, Blogilo, реалізовано поліпшений редактор HTML-дописів на основі QtWebKit.

## Розширена підтримка мов у Kate

У професійному текстовому редакторі Kate реалізовано нові додатки: Python (2 і 3), JavaScript & JQuery, Django і XML. За допомогою цих додатків впроваджено нові можливості, зокрема статичне і динамічне автоматично доповнення, перевірку синтаксису, вставляння фрагментів коду та можливість автоматичного вирівнювання коду XML натисканням комбінації клавіш. Крім того, для любителів Python: консоль python у новій версії може показувати докладні дані щодо відкритого файла з кодом. Дещо удосконалено інтерфейс, зокрема реалізовано <a href='http://kate-editor.org/2013/04/02/kate-search-replace-highlighting-in-kde-4-11/'>нові пасивні сповіщення для пошуку</a>, <a href='http://kate-editor.org/2013/03/16/kate-vim-mode-papercuts-bonus-emscripten-qt-stuff/'>оптимізації режиму VIM</a> та <a href='editor.org/2013/03/27/new-text-folding-in-kate-git-master/'>нові можливості зі згортання блоків тексту</a>.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/kstars.png" caption=`Нова версія KStars здатна показувати інформацію про цікаві астрономічні події, видимі з вашого поточного місця перебування.` width="600px">}}

## Удосконалення у інших програмах

У іграх та освітніх програмах також реалізовано нові можливості та певні оптимізації. Ті, хто навчається швидкісному друку, зможуть скористатися підтримкою введення тексту справа ліворуч у KTouch, а прихильники найкращого друга астронома, KStars, отримають у своє розпорядження інструмент, який показуватиме повідомлення про астрономічні події, за якими можна спостерігати з поточного місця перебування астронома. У математичних програмах, Rocs, Kig, Cantor та KAlgebra розширено перелік обчислювальних модулів та можливості щодо обчислень. У новій версії гри KJumpingCube реалізовано більші розміри дошки, нові рівні гри, пришвидшено та удосконалено роботу інтерфейсу.

У новій версії простої програми для малювання Kolourpaint реалізовано можливість роботи із зображеннями у форматі WebP. У новій версії універсальної програми для перегляду документів Okular передбачено можливості з налаштовування інструментів рецензування та скасування або повторення дій з формами та анотаціями. У програмі для відтворення та зміни міток даних JuK  нової версії можливе відтворення та редагування метаданих файлів у новому форматі зберігання звукових даних Ogg Opus (втім, для цього слід встановити звуковий драйвер та бібліотеку TagLib з підтримкою Ogg Opus).

#### Встановлення програм KDE

KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного отримання за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href='http://windows.kde.org'>програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href='http://mac.kde.org/'>програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href='http://plasma-active.org'>Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп'ютерів та інших портативних пристроїв.

Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a href='http://download.kde.org/stable/4.11.0'>download.kde.org</a>, а також отримати на <a href='/download'>компакт-диску</a> або разом з будь-якою з сучасних <a href='/distributions'>поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.

##### Пакунки

Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб'язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів отримати бінарні пакунки 4.11.0 для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />

##### Адреси для отримання пакунків

Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проєктові KDE, можна знайти у <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_4.11.0'>вікі спільноти</a>.

Повні початкові коди 4.11.0 можна <a href='/info/4/4.11.0'>безкоштовно отримати</a>.Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.11.0 можна знайти на <a href='/info/4/4.11.0#binary'>Інформаційній сторінці 4.11.0</a>.

#### Вимоги до системи

Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема версію 4.8.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки поліпшення програмного забезпечення KDE засновано на поліпшенні коду бібліотек Qt.<br />З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно поліпшити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та поліпшення стабільності.

## Крім того, сьогодні випущено:

## <a href="../plasma"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/plasma.png" class="app-icon" alt="Робочі простори Плазмиe KDE 4.11" width="64" height="64" />У робочих просторах Плазми 4.11 продовжено роботу зі спрощення у користуванні</a>

Нова версія робочих просторів Плазми матиме подовжений термін підтримки, у ній ви зможете скористатися поліпшеннями у реалізації основних можливостей, зокрема кращою панеллю задач, кращим віджетом контролю заряду акумуляторів та поліпшеним звуковим мікшером. Впровадження KScreen зробило керування конфігураціями з декількома моніторами простішим. Значні поліпшення у швидкодії у поєднанні з невеличкими виправленнями, що роблять користування зручнішим, забезпечують загальну зручність у користуванні середовищем.

## <a href="../platform"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/platform.png" class="app-icon" alt="Платформа розробки KDE 4.11"/>Платформа розробки KDE 4.11 працює ефективніше за попередні версії</a>

Роботу з приготування цього випуску Платформи для розробки KDE 4.11 знову було зосереджено на забезпеченні стабільності. Нові можливості реалізовуються у майбутньому випуску KDE Frameworks 5.0. Втім, у новому стабільному випуску нам все ж вдалося ще трохи оптимізувати роботу нашого модуля Nepomuk.
